\section{MST за $\O(n)$} ~

\subsection{Проверка остовного дерева на минимальность} ~

За $\O(E + V\log V)$.
Была в теордз. Суть: берём ребро и проверяем, не станет ли лучше, если мы возьмём его вместо какого-то на цикле, который оно соединяет.
Для этого надо взять максимум на пути и проверить, не больше ли он этого ребра.
Доказывается элементарно от противного (типа ну возьмём тогда это ребро и будет норм).

Для подсчёта максимума на пути (нам нужны только вертикальные, так как умеем в LCA) предлагается юзать СНМ без ранговой эвристики.
Амортизированная оценка на сжатие путей останется.

Кажется, я сам не понял, что происходит в прошлом абзаце.

Тарьян предлагает линейный алгоритм. Об этом нужно помнить.

\subsection{Собственно Randomized BST} ~

Для простоты предположим то же, что и Борувка: MST единственно.
Алгоритм назовём $F(V, E)$.
Делать будем следующее:

\begin{enumerate}
\item[I.] 3 шага из Борувки. Останется $\frac{n}{8}$ вершин.
\item[II.] От рандома выберем $\frac{m}{2}$ рёбер (множество $E'$).
\item[III.] Запустим $F(V, E')$.
  Получим множество рёбер $E_f$, остальные рёбра из $E'$ не могут лежать в MST.
\item[IV.] Остались рёбра $(E \backslash E')$. В нём есть рёбра, которые могут улучшить $E_f$ (назовём их множество $(E \backslash E')^+$), и остальные ($(E \backslash E')^-$).
  Остальные уж точно не лежат в MST.
  Запустим $F(V, E_f \cup (E \backslash)^+)$.
\end{enumerate}

Всё хорошо, только надо понять, почему за линию работает. Да, в третьем пункте мы стали снова искать максимум на пути какой-то Тарьяновской магией.

Теперь $F(V, E)$ обозначает время работы. По контексту должно быть понятно, где я поленился писать модули.

\begin{theorem}
  $F(V, E) = \O(|V| + |E|)$.
\end{theorem}

\begin{proof}
  $$
  F(V, E) = (E + V) + (E) + F\left(\frac{V}{8}, \frac{E}{2}\right) + F\left(\frac{V}{8}, \left(\frac{V}{8} - 1\right) + \left|(E \backslash E')^+\right|\right)
  $$

  Хотим показать, что $|(E \backslash E')^+| + \frac{V}{8} + \frac{E}{2} < E$.

  Покажем, что матожидание  $|(E \backslash E')^+|$ -- примерно $\frac{V}{8} - 1$.

  Пусть бы мы там запустили Краскала. Он бы нашёл то же остовное дерево, оно ведь единственно по предположению.
  Но вместо разбиения на два множества мы бы просто рандомно разрешали или не разрешали бы ему брать ребро.
  Он добавит $\frac{V}{8}$ рёбер в итоге. Но в среднем перед каждым просмотренным он ещё в среднем один раз обломается и не возьмёт хорошее ребро (матожидание, тут следовало бы быть построже). Значит, останутся в среднем $\frac{V}{8}$ невзятых рёбер. Они и лежат в $(E \backslash E')^+$.
\end{proof}

Вот, такие дела. 
